[zhcw.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:zhcw.jpg "fig:zhcw.jpg")
**中国福利彩票**简称**福利彩票**或**福彩**，由[中国民政部的直属事业单位](../Page/中华人民共和国民政部.md "wikilink")[中国福利彩票发行管理中心负责发行销售的](../Page/中国福利彩票发行管理中心.md "wikilink")[彩票](../Page/彩票.md "wikilink")。

福彩与[体彩同为中国](../Page/体彩.md "wikilink")（大陆）主要的两大彩票发行机构，由其福彩双色球更为主要的彩票购买对象，每期销售额均过亿计。

## 宗旨

福利彩票的发行的宗旨是：**向社会募集资金用于国家福利事业。**
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Building_Outside_LAN_ZHOU_Railway_Station,_June_7,_2010_-_panoramio.jpg "fig:缩略图")

[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:China_Lottery.JPG "fig:缩略图")一間地級彩票總店\]\]
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:China_Welfare_Lottery_sign_outside_a_convenience_store_in_Shanghai.JPG "fig:缩略图")

## 彩票类型

目前福彩发行的主要彩票类型有：[双色球](../Page/双色球.md "wikilink")、[北京赛车](../Page/北京赛车.md "wikilink")、[福彩3D](../Page/福彩3D.md "wikilink")、[东方6+1](../Page/东方6+1.md "wikilink")、[刮刮乐](../Page/刮刮乐.md "wikilink")、[乐透型15选5](../Page/乐透型15选5.md "wikilink")、[时时彩等](../Page/时时彩.md "wikilink")。

双色球、福彩3D、七乐彩为主力销售品种，尤其**双色球**更为人所知，并为当下中国最热门的彩票品种。

## 历史

  - 1986年6月18日，[民政部向](../Page/中华人民共和国民政部.md "wikilink")[国务院正式报送](../Page/中华人民共和国国务院.md "wikilink")《关于开展社会福利有奖募捐活动的请示》。同年12月20日获得通过。
  - 1987年2月5日，[中国共产党中央书记处原则通过](../Page/中国共产党中央书记处.md "wikilink")，并明确**唯一发行机关为民政部。**
  - 1987年6月3日，中国社会福利有奖募捐委员会（简称中募委）在[北京成立](../Page/北京市.md "wikilink")。
  - 1987年7月27日，第一批8000万张“中国社会福利有奖募捐奖券”（面值一元），在[河北](../Page/河北省.md "wikilink")、[江苏](../Page/江苏省.md "wikilink")、[浙江](../Page/浙江省.md "wikilink")、[山东](../Page/山东省.md "wikilink")、[上海等](../Page/上海市.md "wikilink")10个省、市试点发行，
  - 1987年7月28日在[河北省](../Page/河北省.md "wikilink")[石家庄市售出了第一张彩票](../Page/石家庄市.md "wikilink")。
  - 1993年10月和1994年5月，中国社会福利有奖募捐券发行中心分别被国际彩票组织INTERTOTO和AILE接纳为正式会员和临时委员。并改名为“中国福利彩票”，发行机构正式定名为“中国福利彩票发行中心”。
  - 1997年，国际彩票组织（INTERTOTO）和（AILE）合并为“[世界彩票协会](../Page/世界彩票协会.md "wikilink")”（WLA），“中国福利彩票发行中心”成为其正式会员。
  - 2003年2月16日，第一个统一游戏规则、统一开奖、共享奖池的全国联合销售的电脑彩票游戏“[双色球](../Page/双色球.md "wikilink")”乐透型福利彩票在全国22个省、自治区和直辖市发行，标志着电脑福利彩票品牌时代的到来。
  - 2004年4月1日，中国福利彩票双色球开奖节目在[中国教育电视台一套直播](../Page/中国教育电视台.md "wikilink")。
  - 2015年底第十二屆全國人大常委審議大會上，[尹中卿常委問責表示](../Page/尹中卿.md "wikilink")658億人民幣的年度彩票資金中約490億是用於社福，但有169億是非法用途和去向不明，其中有5億用於非法購買和維修公務長官車，其餘有發放員工非法獎金、非法出國旅遊等用途，其餘大筆是以培訓中心名義興建樓堂管所，興建發包存在貪汙，落成後大樓許多閒置另有一些非法廉價出租給特定人經商，隱含利益輸送。\[1\]

## 参考资料

  - 《关于开展社会福利有奖募捐活动的请示》，中华人民共和国民政部
  - 《关于开展社会福利有奖募捐活动的通知》，中华人民共和国民政部
  - 《彩票发行与销售机构财务管理办法》，中华人民共和国财政部

## 外部链接

  - [中彩网](http://www.zhcw.com/)
  - [央視-彩票款項使用報告](http://news.cntv.cn/2015/06/25/VIDE1435236749342206.shtml)
  - [央視-福彩貪腐報告](http://tv.cctv.com/2018/11/01/VIDECk5qfqI2A4Zw63VyN7jU181101.shtml)

[\*](../Category/中国福利彩票.md "wikilink")
[Category:1987年建立](../Category/1987年建立.md "wikilink")

1.  [央視-問責之监督的力量](http://news.cntv.cn/2015/12/30/VIDE1451478775739863.shtml)